\chapter{Ausblick}
\label{improve}
\lhead{\emph{Ausblick}}

Bei der Erstellung dieser Arbeit und der praktischen Umsetzung hab sich Erweiterungsmöglichkeiten gezeigt, welche einen zusätzlichen Mehrwert bieten würden. Diese zu realisieren war in dem Rahmen der Bachelorarbeit nicht möglich, können aber Anknüpfungspunkte bei einem zukünftigen Ausbau des Tools sein. Die aufgeführten Ideen stellen keine ausgearbeiteten Konzepte dar, sondern skizzieren lediglich grob die Möglichkeiten, auf denen aufgebaut werden können.\\
Bei einer umfangreichen Evaluierung aller gewünschten Anforderungen, auch unter Mitwirkung erfahrener Spezialisten, würde diese Liste stark ausgeweitet werden, weshalb sie keinen Anspruch auf Vollständigkeit erhebt.

\section{Analyse}
\label{improve:analyse}

\paragraph{Genauere Analyse der Elemente}
\label{improve:analyse:elements}
Die Systeme, aus denen die Daten entnommen werden, enthalten neben den in dieser Arbeit verwendeten Daten, oftmals eine Vielzahl weiterer Attribute. Durch dessen Einbeziehung, sich genauere oder weitere Aussagen treffen lassen.\\
Bei einem JIRA System ließe sich z.B. aus den Statusveränderungen ableiten, wie lange die Entwicklung eines Templates, Komponente, o.ä. oder die Behebung eines Fehlers dauert. Vorraussetzung dafür ist die konsequente Einhaltung des Statusupdates, bei Start bzw. Beendigung des Vorgangs.

\paragraph{Auswertung des Fehlerzeitpunktes}
\label{improve:analyse:bugPoint}
Über eine Analyse und Auswertung des Zeitpunktes, an denen Fehler auftreten, lassen sich unter anderem Rückschlüsse ziehen, in welcher Phase eines Projektes zukünftig verstärkt Gegenmaßnahmen getroffen werden sollten. 

\paragraph{Einbindung von quantitativen und qualitativen Risikoanalysen}
\label{improve:analyse:quantQualRiskAnalyse}
Wurde im Rahmen der Projektplanung eine qualitative oder quantitative Risikoanalyse durchgeführt, wird diese in das System eingepflegt. Damit ist vergleichbar, wie genau die Annahme war. 

\paragraph{Evaluierung und ggf. Entwicklung eines Statistischen Modells}
\label{improve:analyse:statModel}
Bei Recherchen zu der Thematik Risikomanagement und speziell Risikoanalyse stößt man auf Methoden, die anders, als in dieser Arbeit angenommen, Risiken nicht pauschal als eingetreten sehen, sondern die Wahrscheinlichkeit ihres Eintretens und den eventuell dadurch entstandenen Schaden bestimmen.\\
Die eingetretenen Risiken ließen sich über statistische Verfahren auswerten und könnten in die Berechnung der Komplexität und des Risikowertes mit einbezogen werden. Zusätzlich besteht dadurch die Möglichkeit für einzelne Komponenten abzuschätzen, ob ein Risiko auch wirklich eintritt und wie hoch diese Wahrscheinlichkeit ist. Damit wird auf Basis historischer Daten die Möglichkeit geschaffen, eine quantitative Risikoanalyse durchzuführen.

\section{Umsetzung}
\label{improve:impl}

\paragraph{Generalisierung der Daten}
\label{improve:impl:generalData}
Der aktuelle Stand ist, dass alle Elemente 1:1 aus den Systemen JIRA, Confluence und Spira Test übernommen werden. Dadurch ist es möglich, dass Fehler, die sich nur in Punkten wie Priorität, Dauer und Kosten der Behebung unterscheiden, ansonsten aber gleichartig sind, mehrmals vorhanden sind. Für eine verbesserte Nutzung der Anwendung könnten solche Elemente manuell oder automatisiert zu einem generalisierten Element zusammgefasst werden.

\paragraph{Berechnung bei fehlenden Daten}
\label{improve:impl:calcMissingData}
Wird eine Komponente in der Anwendung neu erstellt, und existieren in den historischen Daten keine Spezifikationen, Testfälle und Fehler, so können für diese Komponente keine Charakteristika errechnet werden.\\
Um diese fehlenden Daten zu kompensieren, könnten die bereits vorhandenen Komponenten analysiert und auf dessen Basis Werte vorgeschlagen werden. Dies könnte durch Berechnung gewichteter Durchschnittswerte, oder durch statistisches Modelle erfolgen.